抗爭主題紀念品應唔應該買

我見好多人都對抗爭“紀念品”有抗拒，甚至乎大罵賣家食人血饅頭。其中主要理據：
1. 賣家所承諾的得益捐款難以fact check。
2. “紀念品”無實際用途，浪費金錢。
3. 捐錢會比買“紀念品”更直接有效支持手足。
4. “紀念品”使用未經原作者同意使用的文宣創作。

好多時候抗爭“紀念品”賣家都會承諾捐出收益嘅一部分，甚至全部到抗爭相關機構。大眾一般會懷疑捐款嘅真確性。我絕對認同呢個係合理懷疑。賣家好應該出示以往捐款收據，大眾亦應該自行 fact check。但另一方面，大眾亦唔應該太著重賣家捐款比率，或者有冇扣除成本。要記住支持黃色經濟圈嘅重點係以金錢互助“支持”，如果賣家冇任何收益你又如何支持賣家？賣家捐款係一種表達心意或者表態的方法，即使賣家不作任何捐款亦無可厚非。你要捐款可以自己直接捐，無必要買野比錢人再要人幫你捐。

所謂“紀念品”，當中包括日常用品例如衣物，亦包括“冇乜用”嘅匙扣、貼紙、海報。我地好多時忽視左“紀念品”的最大用途就係“紀念”，即係提醒望到嘅人值得記住嘅野。唔係件事完左先去紀念，而係因為為件事未完結，我地更加要勿忘初心，唔好忘記呢幾個月嚟持續發生嘅事。抗爭“紀念品”係對自己同對身邊嘅人嘅文宣。

直接捐錢當然會比買“紀念品”更直接有效支持手足。但另一角度，每個人本身日常就會有既定消費：衣食住行。
一日三餐，何解不幫襯米豬連餐廳？
如果衫一定要買，何解不買抗爭tee？
聖誕節學校公司搞交換禮物，何解不買黃店嘅商品？

有人發現部分抗爭“紀念品”使用未經原作者同意使用的文宣創作，呢點絕對要留意並且提醒賣家。但同樣要留意唔好先入為主，未 fact check 就話人侵權。你又知賣家唔係原作者？話唔定人地有問過原作者？有懷疑就睇清楚人地個 description 有冇講，唔清楚就叫賣家表明，都仲懷疑就問下原作者。例如「香港加油」雙向字作者台灣設計師馬賽 Kyo 就一直有接受免費授權申請: (要申請)

抗爭“紀念品”自有用處，唔鐘意可以唔買。兄弟爬山，各自努力。

送頭衫 送頭袋
買都算 出去開花仲著 乜料

呢樣真係冇得講。抗爭商品日常用就好，發夢就換返睡衣(black bloc)...

應該 電話冇電，陣間再解釋

人血饅頭唔怕食，仲要大啖食、搶住食